\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}


\begin{document}
\opgt

\op{opgder1overx}
Bruk definisjonen av den deriverte til å vise at for funksjonen $f(x)=\frac{1}{x} $ er $ f'(x)=-\frac{1}{x^2} $.

\op{opgderxn} \vs
\abc{
	\item Bruk definisjonen av den deriverte til å finne den deriverte funksjonen til henholdsvis $ {f_1(x)=x} $, ${f_2(x)=x^2} $, ${f_3(x)= x^3} $.
	\item La $ f_n(x)=x^n $ for $ n\in \mathbb{N} $. Bruk det du fant i oppgave a) til å foreslå et uttrykk for $ f_n'(x)=x^n $.
}
\nes
\op{opgderpoly}
Deriver uttrykkene\os
\abch{
\item $ 5x^3 $
\item $ -8x^{6} $
\item $ \frac{3}{7}x^7 $
\item $ -x^{\frac{2}{3}} $
\item $ x^{\frac{9}{7}} $
}

\op{dereogln}
Deriver uttrykkene \os
\abch{
\item $ 2e^x $
\item $ -30e^x $
\item $ 8\ln x $
\item $ -4\ln x $
}

\op{opgderxr}
Forklar hvordan du kan omskrive uttrykk på formen $\frac{1}{x^k} $ slik at du kan anvende \eqref{derxr} til å derivere uttrykkene.

\op{opgderxr2}
Deriver uttrykkene (Hint: Se \refops{opgderxr})\os
\abch{
\item $ \dfrac{5}{x^2} $
\item $ \dfrac{7}{x^{10}} $
\item $ -\dfrac{2}{9x^{7}} $
\item $ \dfrac{3}{11x^{\frac{8}{5}}} $
}

\op{opgderruleselmnt}
Deriver funksjonene \os
\abch{
	\item $ g(x)= 3x^3-4x+\frac{1}{x} $
	\item $ f(x) = x^2 +\ln x $
	\item $ h(x)= \ln x+x^2+2 $
	\item $ a(x)=x^2+e^x $
	\item $ p(x)=e^x+\ln x $
}
\newpage
\op{opgdermhpx}
Deriver uttrykkene med hensyn på $ x $. \os

\abch{
\item $ ax^2+bx+c $ 
\item $ 7x^5-3ax+b $
\item $ -9qx^7+3px^3+b^3 $
}





\op{opgderrules}
Deriver funksjonene \os
\abch{
\item $ f(x)=x\sqrt{1-2x} $
\item $ p(x)= 3xe^{2x} $
\item $ h(x)=3x^2\ln x $
\item $ k(x)=\sqrt{4x^2-5} $
\item $ f(x)=x^3\sqrt{2x-1} $
\item $ q(x)=\frac{x^3}{x^2-2} $
\item $ f(x)=\left(x^2+2\right)^7 $
\item $ h(x)=\frac{x}{e^{x^2}} $
}

\op{opgderlhopeks}
Løs \grubr{R1V23D1opg2} ved hjelp av L'Hopitals regel.

\newpage
\grubop{R1V22D1opg1}
(R1V22D1)\\
En funskjon $ f $ er gitt ved
\begin{equation*}
f(x)= \left\lbrace{
		\begin{array}{rcr}
			x^2+1 &,&x<2 \br
			x-t   &,& x\geq 2
		\end{array}
	}\right. 
\end{equation*}
\abc{
\item Bestem tallet $ t $ slik at $ f $ blir en kontinuerlig funksjon. Husk å grunngi svaret. \item Avgjør om $ f $ er deriverbar i $ x=2 $ for den verdien av $ t $ du fant i oppgave a).
}

\grubop{opgdersirkrekt}
Et rektangel er innskrevet i en sirkel. Vis at rektangelets areal er størst hvis det er et kvadrat.

\grubop{t1h23d1opg3} (T1H23D1)\os
Funksjonen $ f $ er gitt ved
\[ f(x)=x^3-3x^2-x+4\]
Bestem ligningen for tangenten til $ f $ i punktet $ (1, f(1) $.

\grubop{opgbevisdivreg}
Bevis at \eqref{divdereq} er gyldig.

\grubop{opgbevisapow(x)der}
Bevis at $ \left(a^x\right)'= a^x\ln a $.

\newpage
\grubop{opgderkont}
\abc{
\item Vi at
\st{
	Hvis den deriverte funksjonen til $ f(x) $ er kontinuerlig for $ x\in[a, b] $, er $ f $ kontinuerlig for $ x\in(a, b) $.
}
Hint: Bruk \eqref{derdefalt}.
\item Bruk resultatet fra oppgave a) til å forklare at alle polynomfunskjoner er kontinuerlige for alle $ x $.
}

\grubop{opgder2dx}
Gitt at $ f'(x) $ er kontinuerlig, vis at
\[ \lim\limits_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x-h)}{h}=2f'(x) \]

\end{document}