\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}


\begin{document}

\grubr{opgderkont}
\abc{
\item Av \eqref{derdefalt} har vi at
\[ f'(a)=\lim\limits_{b\to a} \frac{f(b)-f(a)}{b-a}\]
For at denne grensen skal eksistere, må vi ha at $ \lim\limits_{b\to a} \left(f(b)-f(a)\right)=0 $ (hvis ikke går grensen mot $ \pm \infty $, og da er ikke den deriverte definert), og følgelig er $ \lim\limits_{a\to b} f(b)=f(a) $. Dermed er $ f $ kontinuerlig for alle $ x $.
\item Gitt funksjonen $ f(x)=0 $, da er $ f'(x)=0 $ for alle $ x $. Av resultatet fra a) er dermed $ f(x)=0 $ kontinuerlig. \os

Gitt funksjonen $ g(x)=a $, hvor $ a $ er en konstant. Da er $ f'(x)=0 $, og dermed er $ g(x) $ kontinuerlig.\os

Gitt funksjonene $ h(x)=ax+b $ hvor $ a $ og $ b $ er konstanter. Da er $ h'(x)=g(x) $, og dermed er $ h(x) $ kontinuerlig.

Med samme resonnement kan vi stegvis øke graden av polynomet så høyt vi måtte ønske det, og dermed er alle polynomfunksjoner kontinuerlige.
}

\grubr{opgder2dx} \\
Vi har at
\alg{
\lim\limits_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x-h)}{h}&=\lim\limits_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)+f(x)-f(x-h)}{h} \\
&= \lim\limits_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}+\lim\limits_{h\to0}\frac{f(x)-f(x-h)}{h} \\
&= \lim\limits_{h\to0}\left[f'(x)+f'(x-h)\right] \\
&= 2f'(x)
}

\end{document}