\input{../../doc}
\input{../am2_bm}
\input{../../preamb}


\begin{document}
\subsection*{Motvirkende krefter for kjørende bil}
\#algebra \#modellering \#andregradsfunksjon \#omgjøring av enheter \\\#proporsjonalitet \#digital kompetanse\vsk

La $ F $ være summen av kreftene som virker i motsatt retning av en bils kjøreretning. Ifølge en rapport\footnote{\net{https://sintef.brage.unit.no/sintef-xmlui/handle/11250/2468761}{https://sintef.brage.unit.no/sintef-xmlui/handle/11250/2468761}} fra SINTEF kan\footnote{Det er er her forutsatt flatt strekke, og sett vekk ifra motstand ved akselerasjon.} $ F $ tilnærmes som
\[ F(v)= mgC_r+\frac{1}{2}\rho v^2 D_m\qquad,\qquad v\geq10\]
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		& \textbf{betydning} & \textbf{verdi}&\textbf{enhet}  \\ \hline
		$ v $ & bilens hastighet & variabel& m/s \\
		$ m $& bilens masse\footnotemark & 1409 & kg\\
		$ g $& tyngdeakselerasjonen & 9.81 & m/$ \text{s}^2 $ \\
		$ C_r $ & koeffisient for bilens rullemotstand & 0.015\\
		$ \rho $ & tettheten til luft & 1.25 & kg/$ \text{m}^3 $ \\
		$ D_m $& koeffisient for bilens luftmotstandsareal\footnotemark &0.74
	\end{tabular}
\end{center}

\footnotetext[3]{Det er tatt ugangspunkt i gjennomsnittsvekten til en norsk personbil.}
\footnotetext[4]{Verdien er hentet fra \net{en.wikipedia.org/wiki/Automobile\_drag\_coefficient\#Drag\_area}{en.wikipedia.org/wiki/Automobile\_drag\_coefficient\#Drag\_area}}

\abc{
\item Tegn grafen til $ F $ for $ v\in [10, 35] $
\item På intervallet gitt i oppgave a, for hvilken hastighet er det at 
\begin{itemize}
	\item rullemotstanden gir det største bidraget til $ F $?
	\item luftmotstanden gir det største bidraget til $ F $?
\end{itemize} 
Oppgi svarene rundet av til nærmeste heltall og målt i km/h.
\item Med ''energiforbruk''\footnote{Den totale energimengden en bil bruker på en kjørelengde vil være høyere enn det vi har kalt ''energiforbruket''. Som regel vil den totale energimengden som kreves for å kjøre en strekning være høyere jo høyere hastighet man har. Slik kan man anta at differansen i energiforbruk vi finner i denne oppgaven er et minimum for den reelle differansen i total energimengde.} mener vi her den energien som må til for å motvirke $ F $ over en viss kjørelengde.
Ved konstant hastighet er energiforbruket etter kjørt lengde proporsjonal med $ F $. På norske motorveier er 90\,km/h og 110\,km/h vanlige fartsgrenser. Hvor stor økning i energiforbruk vil en økning fra 90\,km/h til 110\,km/h innebære?\os

\item Lag en funksjon $ F_1 $ som gir $ F $ ut ifra bilens hastighet målt i km/h.
}

\end{document}