\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}


\begin{document}

\opgt
\nes
\op{opgnumnewtmet}
Gitt likningen
\[ x^3+4x^2-5=0 \]
\abc{
\item Hvorfor vil ikke Newtons metode fungere viss du starter med $ x_0=0 $?
\item Lag et skript som finner tilnærminger for de tre løsningene av likningen. Stopp søket når $ {|x_{n+1}-x_1}|<10^{-6} $. 
}

\nes

\op{opgnumtrapalt}
Forklar hvorfor \eqref{trapmeteq} også kan skrives som
\[ \int_{a}^{b} f\,dx \approx \Delta x\left(\frac{f(a)+f(b)}{2}+\sum_{i=1}^{n-1}\left[f(x_i)+f(x_{i+1})\right]\right)  \]

\op{opgintdef}
I \tmto\ har vi sett at det bestemte integralet $ I $ av en funksjon $ f(x) $ over intervallet $ [a, b] $ er gitt som
\begin{equation}
	I= \lim\limits_{n\to \infty}\sum\limits_{i=1}^{n} f(x_{i})\Delta x 
\end{equation}
hvor $ {x_i=a+(i-1)\Delta x}$ og $ {\Delta x=\frac{b-a}{n}} $. La $ I_n $ være tilnærmingen av $ I $ gitt ved å la $ n $ være et gitt tall. Implementer $ I_n $ i et skript, og bruk integralet $ \int\limits_{0}^1 3x^2\,dx $ til å sjekke at du får output som forventet.

\op{opgnumtrapkonveks}
Hvis funksjonen du skal integrere er konkav, vil trapesmetoden gi et overestimat eller et underestimat?

\newpage
\grubop{opgtrapeunordered}
Trapesmetoden kan også implementeres slik at delintervallene ikke nødvendigvis har samme bredde. Forklar hvorfor \eqref{trapmeteq} da kan skrives som
\[ \int_{a}^{b} f\,dx \approx \frac{1}{2}\sum_{i=0}^{n} (x_{i+1}-x_i)\left[f(x_i)+f(x_{i+1})\right]  \]

Gitt funksjonen 
\[ f(x)= 1+\frac{1}{2}x^2+\sin(\pi x) \qquad x\in [0, 2]\]
\abc{
\item Bruk (for eksempel) GeoGebra til å tegne grafen til $ f $.
\item Du skal bruke trapesmetoden for å tilnærme $ \int\limits_{0}^2 f \,dx$, men får bare lov til å dele $ [0, 2] $ inn i tre delintervaller. Det er naturlig at $ {x=0} $ og $ {x=2} $ er med i hvert sitt delintervall. Forklar hvorfor de to $ x $-verdiene som løser likningen
\[ x+\pi \cos(\pi x)=0 \]
også er gode kandidater til å være med i delintervallene.
\item Bruk Newtons metode til å finne $ x $-verdiene du ønsker. Stopp søket når $ |x_n-x_{n+1}| \leq 10^{-6}$.
}

\grubop{opgtrapreg}
Gitt integralet
\[ I=\int\limits_0^2 x^3-5x+6\,dx\]
La $ I_n $ være intgralet tilnærmet ved trapesmetoden med $ n $ del-intervaller.
\abc{
	\item Beregn $ I_{10} $ og $ I_{100} $ og $ I_{1000} $
	\item La $ E_n=I-I_n $
	\item Bruk regresjon til å finne den best tilpassede polynomfunksjonen for punktene $ \left(\frac{1}{n}, E_n\right), n\in[10, 100, 1000] $.
}
\end{document}