\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../nn}
\begin{document}
\section{\algintro}
\textit{Algebra}\index{algebra} er kort og godt matematikk der bokstavar representerer tal. Dette gjer at vi lettare kan jobbe med \textsl{generelle} tilfelle. For eksempel er $ {3\cdot 2=2\cdot3} $ og $ 6\cdot7=7\cdot6 $, men desse er berre to av dei uendeleg mange eksempla på at multiplikasjon er kommutativ! Ei av hensiktene med algebra er at vi ønsker å gi \textsl{eitt} eksempel som forklarer \textsl{alle} tilfelle, og sidan sifra våre (0-9) er uløseleg knytta til bestemde tal, bruker vi bokstavar for å nå dette målet. \vsk

Verdien til tala som er representert ved bokstavar vil ofte variere ut ifrå ein samanheng, og da kallar vi desse bokstavtala for \textit{variablar}\index{variabel}. Viss bokstavtala derimot har ein bestemd verdi, kallar vi dei for \textit{konstantar}\index{konstant}.

\vsk

I \textsl{Del I} av boka har vi sett på rekning med konkrete tal, likevel er dei fleste reglane vi har utleda \textsl{generelle}; dei gjeld for alle tal. På side \pageref{regstart}\,-\,\pageref{regslutt} har vi gjengitt mange av desse reglane på ei meir generell form. Ein fin introduksjon til algebra er å samanlikne reglane du finn her med slik du finn dei\footnote{Reglane sine nummer i \textsl{Del I} står i parentes.} i \textsl{Del I}. \vsk

\regv
\label{regstart}
\reg[\adkom\;(\ref{adkom}) \label{adkomalg}]{\vs
\[ a+ b =b+a \]
}
\eks{ \vsb
\[ 7+ 5=5+7 \]
} \vsk \vsk

\reg[\gangkom\;(\ref{gangkom})]{\vs
	\[ a\cdot b =b\cdot a \]
}
\eks[1]{ \vsb
	\[ 9\cdot 8=8\cdot9 \]
}
\eks[2]{ \vsb
\[  8\cdot a= a\cdot 8  \]
}
\newpage
\info{Gonging med bokstavuttrykk}{Når ein gongar saman bokstavar, er det vanleg å utelate gongeteiknet. Og om ein gongar saman ein bokstav og eit konkret tal, skriv ein det konkrete talet først. Dette betyr for eksempel at
	\[ a\cdot b= ab \]
	og at
	\[ a\cdot 8 =8a \]
I tillegg skriv vi også
\[ 1\cdot a=a \]
Det er også vanleg å utelate gongeteikn der parentesuttrykk er ein faktor:\[ 
3\cdot(a+b)=3(a+b) \]
}
\vsk 

\reg[\brdef\;(\ref{brdef})]{
\[ a:b=\frac{a}{b} \]
}
\eks[]{ \vs
\[a:2= \frac{a}{2} \]
}
 \vsk 

\reg[\brtbr\; (\ref{brtbr})]{
\[ \frac{a}{b}\cdot\frac{c}{d}=\frac{a c}{b d} \]
}
\eks[1]{ \vs
\algv{
\frac{2}{11}\cdot \frac{13}{21}&=\frac{2\cdot 13}{11\cdot21} =\frac{26}{231}
}
}
\eks[2]{ \vs
	\[ \frac{3}{b}\cdot \frac{a}{7}=\frac{3 a}{7b} \]
}
\newpage
\reg[\brdelmbr\;(\ref{delmbr})]{ 
\[ \frac{a}{b}:\frac{c}{d}=\frac{a}{b}\cdot \frac{d}{c} \]
}
\eks[1]{ \vs
\[ \frac{1}{2}:\frac{5}{7}=\frac{1}{2}\cdot \frac{7}{5} \]
}
\eks[2]{ \vsb \vs
\alg{
\frac{a}{13}:\frac{b}{3}&=\frac{a}{13}\cdot \frac{3}{b} \br
&=\frac{3a}{13b}
}
} \vsk \vsk

\reg[\gangpar\;(\ref{gangpar}) \label{gangpara}]{ \vs
\[ (a+b)c = a c + b c \]
} 
\eks[1]{ \vs
\[ (2+a)b =2b+ab \]
}
\eks[2]{\vs
\[ a(5b-3)=5ab-3a \]
} 
\vsk \vsk
\reg[\gangmnegto\;(\ref{gangmnegto})]{
\[ a\cdot(-b)=-(a\cdot b) \]
}
\eks[1]{ \vsb \vs
\alg{
3\cdot(-4)&=-(3\cdot 4) \\
&= 	-12
}
}
\eks[2]{ \vsb
	\algv{
	(-a)\cdot7&=-(a\cdot 7)\\
	&=-7a 
}
} \vsk \vsk

\reg[\gangmnegtre\;(\ref{gangmnegtre}) \label{gangmnegtrea}]{
\[ (-a)\cdot(-b)=a\cdot b \]
}
\eks[1]{ \vs \vs
\alg{
(-2)\cdot(-8)&=2\cdot 8 \\
&= 	16
}	
}
\eks[2]{ \vs 
\[ (-a)\cdot(-15)=15a \]
}
\label{regslutt}
\vsk \vsk

\spr{
	Viss vi i eit uttrykk har éin variabel isolert på den eine sida av likskapsteiknet, og konstantar og variablar på den andre sida, seier vi at den isolerte variabelen er \outl{uttrykt ved} dei andre tala. For eksempel, om vi har uttrykket $ a=2b-4 $, seir vi at ''$ a $ er uttrykt ved $ b $''. Har vi uttrykket $ q = 9y-x $, seier vi at ''$ q $ er uttrykt ved $ x $ og $ y $''.
}

\newpage

\info{Utvidingar av reglane}{
Noko av styrken til algebra er at vi kan lage oss kompakte reglar som det er lett å utvide også til andre tilfelle. La oss som eit eksempel finne eit anna uttrykk for
	\[ (a+b+c)d \]
\rref{gangpara} fortel oss ikkje direkte korleis vi kan rekne mellom parentesuttrykket og $ d $, men det er ingenting som hindrar oss i å omdøpe $ a+b $ til $ k $:
\[ a+b=k \]
Da er
\[ (a+b+c)d=(k+c)d \]
Av \rref{gangpara} har vi no at
\[ (k+c)d = kd+cd \]
Om vi sett inn att uttrykket for $ k $, får vi 
\[ kd+cd=(a+b)d+cd \]
Ved å utnytte \rref{gangpara} enda ein gong kan vi skrive
\[ (a+b)d+cd=ad+bc+cd \]
Altså er
\[ (a+b+c)d=ad+bc+cd \]
\it Obs! Dette eksempelet er \textsl{ikkje} meint for å vise korleis ein skal gå fram når ein har uttrykk som ikkje direkte er omfatta av \textsl{Regel} \ref{adkomalg}\,-\,\ref{gangmnegtrea}, men for å vise kvifor det alltid er nok å skrive reglar med færrast moglege ledd, faktorar og liknande. Oftast vil ein bruke utvidingar av reglane utan eingong å tenke over det, og i alle fall langt ifrå så pertentleg som det vi gjorde her.
}


\end{document}


