\input{../doc}
\input{../preamb}
\input{tm_bm}

% Name of content in TOC
\addto\captionsenglish{\renewcommand{\contentsname}{Innhold}}

\begin{document}
	
	{\footnotesize \tableofcontents}
	\newpage
	
	\section*{Viktig kommentar om funksjoner}
	Som nevnt i \mb, er funksjoner variabler som endrer seg i takt med at andre variabler endrer seg. I denne boka vil det å skrive en funksjon $ f $ som $ f(x) $ indikere at $ f $ endrer seg i takt med variabelen $ x $. Så lenge det er etablert at $ x $ er en variabel, vil det derfor ikke være noen forskjell på $ f $ og $ f(x)$, for eksempel kan vi skrive
	\begin{equation}\label{ff(x)}
		f=f(x)=2x	
	\end{equation} 
	En slik konvensjon gjør at mange forklaringer får penere uttrykk, men den krever at vi er bevisst hvordan paranteser brukes i sammenheng med multiplikasjon og i sammenheng med funksjoner. Da må vi tenke over om et symbol står for en uavhengig variabel eller en variabel som avhenger av en annen $ - $ altså en funksjon. Slik \eqref{ff(x)} er formulert, er $ x $ en uavhengig variabel og $ f $ en variabel avhengig av $ x $. For en konstant $ a $ er da
	\alg{
		x(a)&=x\cdot a=ax \vn
		f(a)&=2\cdot a=2a
	}
Videre er
\[ f-a=2x-a \]
	\chapter{Mengder}
	\import{meng/}{meng_bm}
	
	\chapter{Algebra}
	\import{alg/}{alg_bm}
	
	\chapter{Grenseverdier og kontinuitet}
	\import{lim/}{lim_bm}
	
	\chapter{Derivasjon}
	\import{der/}{der_bm}
	
	\chapter{Funksjonsdrøfting}
	\import{inv/}{inv_bm}
	
	\chapter{Vektorer}
	
	\chapter{Geometri}
	\import{geo/}{geo_bm}

	\chapter{Numeriske metoder}
	\section{Newtons metode}
	\section{Derivasjon}
	\section{Vekstmodeller}
	
	\chapter*{Vedlegg}
	\import{tan/}{tan_bm}
	

	
	\newpage
	\section*{Litteratur}
	Moise, E. E. (1974). \textit{Elementary geometry from an advanced standpoint}. Reading, Addison-Wesley Publishing Company.\vsk
	
	Lindstrøm, T. (2006). \textit{Kalkulus} (2. utg). Oslo, Universitetsforlaget AS.\vsk
	
	Spivak, M. (1994). \textit{Calculus} (3. utg). Cambridge, Cambridge University Press
	
	
\end{document}

