\input{../../doc}
\input{../../preamb}



\begin{document}
{\Large Eksamen P1 våren 2024\hfill {\footnotesize Løsning fra \color{blue} \href{https://sindreheggen.wordpress.com/}{OpenMathBooks prosjektet}}}	
\subsection*{Oppgave 1}
$ 2\text{\textperthousand}=0,002 $.
\alg{
2\text{\textperthousand\, av } x &= 18 \\
0.002\cdot x &= 18 \\
x &= \frac{18}{0.002} \\
&= 9\,000
}
9000 millioner er lik 9 milliarder. Befolkningen ville vært 9 milliarder.

\subsection*{Oppgave 2}
\abc{
\item 20\,000 er antall kroner Ada setter inn i banken. 1,0485 erd den årlige vekstfaktoren, som betyr at Ada får 4,85\% årlig rente. 
\item $ v $ i koden til Ada tilsvarer $ \frac{f(10)-f(0)}{10-0} $, som vil gi den gjennomsnittlige endringen til $ f $ på intervallet $ [0, 10] $. Dette vil fortelle hvor mange kroner sparepengene i snitt har økt med per år i løpet av 10 år. 
}

\subsection*{Oppgave 3}
\begin{itemize}
	\item For at to størrelser $ F $ og $ x $ skal være proporsjonale, må grafen til funksjonen $ F(x) $ være en rett linje som går gjennom origo. Dermed er $ f $ og $ x $ proporsjonale størrelser.
	\item Hvis $ F $ og $ x $ er omvendt proporsjonale størrelser, kan vi skrive $ F(x)=\frac{a}{x} $, hvor $ a $ er en konstant. Det betyr at $ F $ vil ha veldig høy verdi når $ x $ er i nærheten av 0. Når $ x $ har høy verdi, vil $ F $ nærme seg 0. $ F $ er ikke definert når $ x=0 $. Av dette ser vi at det bare er $ p $ og $ x $ som kan være omvendt proporsjonale størrelser.
\end{itemize}

\newpage
\subsection*{Oppgave 4}
\abc{
\item $ \frac{70}{10}=7 $. $ B=\frac{7^2}{2}=24,5 $.
\item \alg{
40,5 &= \frac{x^2}{2}\\
81 &= x^2 \\
\pm 9 &= x
}
$ x=9 $ tilsvarer en fart på $ 90\enh{km/h} $ ($ x $ ganget med 10).
}


\end{document}