\input{../doc}
\input{../preamb}
\begin{document}
	
\begin{picture}(100,80)
	\put(100,0){\begin{minipage}[l]{0.8\columnwidth}
			\textit{ ''Wahrlich es ist nicht das Wissen, sondern das Lernen, \\ nicht das Besitzen, sondern das Erwerben, \\ nicht das Da-Seyn, sondern das Hinkommen, \\ was den grössten Genuss gewährt'' }
			\vsk  
			
			\textit{ ''Det er ikkje å vite, men å lære, \\ ikkje å eige, men å eigne til seg,  \\ ikkje å vere til stades, men å komme dit, \\ som gjev den største gleda.''}
			\vsk
			
			{\hfill --- Carl Friedrich Gauss}
	\end{minipage}}
\end{picture}
\vfill       
Dokumentet er laga av Sindre Sogge Heggen. Teksten er skriven i \LaTeX\;og figurane er lagd vha. Asymptote.\vsk
	
	\lic
	\begin{center}
		\DTMsetdatestyle{ddmmyyyy}	
		\DTMsetup{datesep={.},showseconds=false}
		\Today
	\end{center}
	
\newpage	
\st{
	Kjære lesar. \vsk
	
	Denne boka er i utgangspunktet gratis å bruke, men eg håper du forstår kor mykje tid og ressursar eg har brukt på å lage ho. Viss du ender opp med å like boka, håper eg derfor du kan donere 50\,kr via Vipps til 90559730 eller via \net{https://www.paypal.com/donate?hosted_button_id=M5PNVC6J7PBYY}{PayPal}. Ver venleg å markere donasjonen med ''Mattebok'' ved bruk av Vipps. Pengane vil bli brukt til å fortsette arbeidet med å lage lærebøker som er med på å gjere matematikk lett tilgjengeleg for alle.
	På førehand takk! \vsk
	
	Boka blir oppdatert så snart som råd når skrivefeil og liknande blir oppdaga, eg vil derfor råde alle til å laste ned ein ny versjon i ny og ne ved å følge \net{https://github.com/sindrsh/AppliedMath/blob/master/AM_nn.pdf}{denne linken}.\vsk
	
	Bokmålsversjonen av boka finner du \net{https://github.com/sindrsh/AppliedMath/blob/master/AM.pdf}{her}.\vsk
	
	For spørsmål, ta kontakt på mail: \tt{sindre.heggen@gmail.com} 
}
\newpage	
\end{document}