\input{../doc}
\input{../preamb}
\begin{document}
	
	\begin{picture}(100,80)
		\put(100,0){\begin{minipage}[l]{0.8\columnwidth}
				\textit{ ''Wahrlich es ist nicht das Wissen, sondern das Lernen, \\ nicht das Besitzen, sondern das Erwerben, \\ nicht das Da-Seyn, sondern das Hinkommen, \\ was den grössten Genuss gewährt'' }
				\vsk  
				
				\textit{ ''Det er ikke å vite, men å lære, \\ ikke å eie, men å tilegne seg,  \\ ikke å være til stede, men å komme dit, \\ som gir den største gleden.''}
				\vsk
				
				{\hfill --- Carl Friedrich Gauss}
		\end{minipage}}
	\end{picture}
	\vfill       
	Dokumentet er laget av Sindre Sogge Heggen. Teksten er skrevet i \LaTeX\;og figurene er lagd vha. Asymptote.\vsk
	
	\lic
	\begin{center}
		\DTMsetdatestyle{ddmmyyyy}	
		\DTMsetup{datesep={.},showseconds=false}
		\Today
	\end{center}
	
\newpage	
\st{
	Kjære leser. \vsk
	
	Denne boka er i utgangspunktet gratis å bruke, men jeg håper du forstår hvor mye tid og ressurser jeg har brukt på å lage den. Hvis du ender opp med å like boka, håper jeg derfor du kan donere 50\,kr via Vipps til 90559730 eller via \net{https://www.paypal.com/donate?hosted_button_id=M5PNVC6J7PBYY}{PayPal}. Vær vennlig å markere donasjonen med ''Mattebok'' ved bruk av Vipps. Pengene vil bli brukt til å fortsette arbeidet med å lage lærebøker som er med på å gjøre matematikk lett tilgjengelig for alle. På forhand takk! \vsk
	
	Boka blir oppdatert så snart som råd når skrivefeil og lignende blir oppdaget, jeg vil derfor råde alle til å laste ned en ny versjon i ny og ne ved å følge \net{https://github.com/sindrsh/AppliedMath/blob/master/AM.pdf}{denne linken}.\vsk
	
	Nynorskversjonen av boka finner du \net{https://github.com/sindrsh/AppliedMath/blob/master/AM_nn.pdf}{her}.\vsk
	
	For spørsmål, ta kontakt på mail: \tt{sindre.heggen@gmail.com} 
}
\newpage	
\end{document}