\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}

\begin{document}
\opgt

\nes \nes

\op{opgstatsentrodd1}
Gitt datasettet
\[ 2\quad12\quad 3\quad 0\quad 2\quad 5\quad 8\quad2\quad 11 \]
Finn \os
\abch{
	\item typetallet \item medianen \item gjennomsnittet 
}

\op{opgstatsentrodd2}
Gitt datasettet
	\[ 9\quad6\quad 3\quad 0\quad 8\quad 5\quad 8\quad4\quad 10\quad 8 \quad 6 \]
Finn \os
\abch{
\item typetallet \item medianen \item gjennomsnittet 
}

\op{opgstatsentrpar1}
Gitt datasettet
\[ 11\quad7\quad 16\quad 0\quad 8\quad 9\quad 8\quad5\quad 16\quad 5 \]
Finn \os
\abch{
	\item typetallet \item medianen \item gjennomsnittet 
}

\op{opgstatsentrpar2}
Gitt datasettet
\[ 6\quad11\quad 14\quad 5\quad 6\quad 9\quad 8\quad5\quad 11\quad 5\quad 11\quad 17 \]
Finn \os
\abch{
	\item typetallet \item medianen \item gjennomsnittet 
}
\newpage
\op{opgrikest}
Du ønsker å finne ut hva nordmenn flest har i formue\footnote{Enkelt sagt er formue summen av penger du har i banken, verdier av hus, bil etc., fratrekt gjeld o.l.}, og bestemmer deg for å finne ut av dette ved å spørre fem tilfeldige personer du møter i gata. De fire første svarene (i kr) er disse:
\[ 3,2\text{ millioner}\qquad 2,9\text{ millioner}\qquad 1,8\text{ millioner}\qquad 4,2\text{ millioner}  \]
Den siste personen du tilfeldigvis møter er personen i Norge med høyest formue. Hens svar er dette\footnote{Tallet er basert på personen i Norge med høyest formue ut ifra ligningstallene for 2019.}:
\[ 20\,915,3\text{ millioner} \]
\abc{
\item Finn medianen i datasettet.
\item Finn gjennomsnittet i datasettet.
\item Er det medianen eller gjennomsnittet som trolig best representerer hva nordmenn flest har i formue?
}

\op{opgfrkvtb1}
Lag en frekvenstabell for datasettet under. (La tittelen til venstre kolonne være ''frukt''.)
\begin{center}
	banan\quad eple \quad eple\quad eple \quad pære \quad banan \quad eple \quad pære \quad appelsin \quad eple \quad pære \quad pære
\end{center}

\op{opgfrkvtb2}
Lag en frekvenstabell for datasettet fra \refops{opgstatsentrpar2}. (La tittelen til venstre kolonne være ''tall''.)

\op{opgstatsoyl} \vs
\abc{
\item Lag et søylediagram for datasettet fra \refops{opgfrkvtb1}.
\item Lag et søylediagram for datasettet fra \refops{opgfrkvtb2}.
}

\op{opgstatsoylrgn} \vs
\abc{
	\item Lag et søylediagram for datasettet fra \refops{opgfrkvtb1}.
	\item Lag et søylediagram for datasettet fra \refops{opgfrkvtb2}.
}
\newpage

\op{opgstathvorfor}
Av de fire undersøkelsene på side \pageref{undersok}, hvorfor har vi
\abc{
	\item vist frekvenstabell bare for undersøkelse 2?
	\item vist søylediagram bare for undersøkelse  2 og 3?
	\item vist sektordiagram bare for undersøkelse 2 og ?
	\item vist linjediagram bare for undersøkelse 4?
}

\op{opgstat1}
Hvis datasettet har partalls antall svar kan man også finne medianen slik: \regv
\st{
\begin{enumerate}
	\item Finn de to tallene i midten.
	\item Finn differansen mellom tallene, og del denne med 2.
	\item Legg resultatet fra punkt 2 til det laveste av de to tallene i midten.
\end{enumerate}
} 
Prøv metoden på datasettet fra \refops{opgstatsentrpar1}.


\op{opgstatsnittmobil}
Tenk deg at noen i 2014 kom med følgende opplysning:
\begin{center}
''Mellom 2006 og 2014 ble det i gjennomsnitt solgt flere mobiltelefoner uten smartfunksjon enn med.''
\end{center}
Hvorfor ville denne opplysningen være lite til hjelp hvis man skulle spå framtidige salg av mobiltelefoner med og uten smartfunksjoner?

\op{opgstathvorfor2}
Av de fire undersøkelsene på side \pageref{undersok}, hvorfor har vi ikke funnet sentral- og spredningsmål for undersøkelse 3?

\newpage
\eksop{GV23D1}{gv23d1opg4}
Tabellen nedenfor viser hastigheter målt i en
fartskontroll. Alle hastighetene er mål i km/h.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		62 & 20 & 62 & 18 & 55 & 62 & 65 & 54 & 62 & 60
	\end{tabular}
\end{center}
\abc{
\item Avgjør gjennomsnitt, median og typetall.
\item Begrunn hvilket av sentralmålene du ville valgt for å beskrive bilenes hastighet.
}

\end{document}

