\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../nn}
\begin{document}
	
\begin{picture}(100,80)
\put(100,0){\begin{minipage}[l]{0.8\columnwidth}
	\textit{ ''Wahrlich es ist nicht das Wissen, sondern das Lernen, \\ nicht das Besitzen, sondern das Erwerben, \\ nicht das Da-Seyn, sondern das Hinkommen, \\ was den grössten Genuss gewährt'' }
	\vsk  
	
	\textit{ ''Det er ikkje å vite, men å lære, \\ ikkje å eige, men å eigne til seg,  \\ ikkje å vere til stades, men å komme dit, \\ som gjev den største gleda.''}
	\vsk
	
	{\hfill --- Carl Friedrich Gauss}
	\end{minipage}}
\end{picture}
\vfill       
Dokumentet er laga av Sindre Sogge Heggen. Teksten er skriven i \LaTeX\;og figurane er lagd vha. Asymptote.\vsk

\lic{Matematikken sine byggesteinar}



\begin{center}
	\DTMsetdatestyle{ddmmyyyy}	
	\DTMsetup{datesep={.},showseconds=false}
	\Today
\end{center}	
\newpage	
\section*{Forord}
Matematikk har eit enormt omfang av forgreiningar og anvendingar, men det aller meste bygger på ei overkommeleg mengde med grunn-\\prinsipp, og det er desse eg ønsker å presentere i denne boka. Eit prinsipp i oppsummert form har eg valgt å kalle ein \textit{regel}. Reglar finn du i blå tekstboksar, som oftast etterfulgt av eit eksempel på bruk av regelen. Eitt av hovudmåla til denne boka er å gi lesaren ei forståing av kvifor reglane er som dei er. I kapittel 1\,-\,5 vil du finne forklaringar\footnote{Å \textsl{forklare} reglane i staden for å \textsl{bevise} dei er eit bevisst valg. Eit bevis stiller sterke matematiske krav som ofte må definerast både på førehand og undervegs i ei utleiing av ein regel, noko som kan føre til at forståinga av hovudpoenget drukner i smådetaljar. Nokon av forklaringene vil likevel vere gyldige som bevis.} i forkant av kvar regel, mens i kapittel 6 finn du forklaringar enten i forkant av eller direkte etter ein regel (og eventuelle eksempel). Fra og med kapittel 7 er nokre forklaringar lagt til den avsluttande seksjonen \textsl{Forklaringar}, dette indikerer at dei kan vere noko krevande å forstå og/eller at regelen er så intuitiv at mange vil oppleve det som overflødig å få den forklart. \vsk

\textbf{Boka si oppbygging}\\
Boka er delt inn i ein \textsl{Del I} og ein \textsl{Del II}. \textsl{Del I} handlar i stor grad om å bygge ei grunnleggande forståing av tala våre, og korleis vi rekner med dei. \textsl{Del II} introduserer konseptet algebra og dei nært slekta temaa potensar, likningar og funskjonar. I tillegg har både \textsl{Del I} og \textsl{Del II} avsluttande kapittel som handlar om geometri. \vsk

\textit{Obs! 
Denne boka er fri for både oppgåver og eksempler på praktiske anvendingar av matematikk. Dette er to viktige element som med tida vil komme, enten integrert i denne boka eller som ei frittståande bok.
}  \vfill
\newpage
\st{
Kjære lesar. \vsk

Denne boka er i utgangspunktet gratis å bruke, men eg håper du forstår kor mykje tid og ressursar eg har brukt på å lage ho. Viss du ender opp med å like boka, håper eg derfor du kan donere 50\,kr via Vipps til 90559730 eller via \net{https://www.paypal.com/donate?hosted_button_id=M5PNVC6J7PBYY}{PayPal}. Ver venleg å markere donasjonen med ''Mattebok'' ved bruk av Vipps. Pengane vil bli brukt til å fortsette arbeidet med å lage lærebøker som er med på å gjere matematikk lett tilgjengeleg for alle.
På førehand takk! \vsk

Boka blir oppdatert så snart som råd når skrivefeil og liknande blir oppdaga, eg vil derfor råde alle til å laste ned ein ny versjon i ny og ne ved å følge \net{https://github.com/sindrsh/FirstPrinciplesOfMath/blob/master/MB.pdf}{denne lenka}.
\vsk

Bokmålsversjonen av boka finn du \net{https://github.com/sindrsh/FirstPrinciplesOfMath/blob/master/MB_bm.pdf}{her}.\vsk

For spørsmål, ta kontakt på mail: {\tt{sindre.heggen@gmail.com}}

}\vsk

\subsection*{Takk til}
Anne Jordal Myrset \os
Charlotte Merete Dahl\vsk

For mange gode innspel og kommentarar.

\end{document}

