\input{../../doc}
\input{../../preamb}
\input{../bm}
\begin{document}

\begin{picture}(100,80)
\put(100,0){\begin{minipage}[l]{0.8\columnwidth}
	\textit{ ''Wahrlich es ist nicht das Wissen, sondern das Lernen, \\ nicht das Besitzen, sondern das Erwerben, \\ nicht das Da-Seyn, sondern das Hinkommen, \\ was den grössten Genuss gewährt'' }
	\vsk  
	
	\textit{ ''Det er ikke å vite, men å lære, \\ ikke å eie, men å erverve,  \\ ikke å være til stede, men å komme dit, \\ som gir den største gleden.''}
	\vsk
	
	{\hfill --- Carl Friedrich Gauss}
	\end{minipage}}
\end{picture}
\vfill       

\

\lic
\begin{center}
	\DTMsetdatestyle{ddmmyyyy}	
	\DTMsetup{datesep={.},showseconds=false}
	\Today
\end{center}	
\newpage	
\section*{Forord}
Matematikk har et enormt omfang av forgreninger og anvendelser, men det aller meste bygger på en overkommeleg mengde med grunn-\\prinsipper. Det er disse jeg ønsker å presentere i denne boka. Et prinsipp i oppsummert form har jeg valgt å kalle en \textit{definisjon} eller en \textit{regel}. Regler/definisjoner finner du i blå tekstbokser, som oftest etterfulgt av eksempler på bruken av dem. Ett av hovudmålene til denne boka er å gi leseren en forståelse av hvorfor reglene er som de er. I kapittel 1\,-\,5 vil du finne forklaringer\footnote{Å \textsl{forklare} reglene i steden for å \textsl{bevise} dem er et bevisst valg. Et bevis stiller sterke matematiske krav som ofte må defineres både på forhand og underveis i en utledning av en regel, noe som kan føre til at forståelsen av hovedpoenget drukner i smådetaljer. Mange av forklaringene vil likevel være gyldige som bevis.} i forkant av hver regel, mens i kapittel 6 finner du forklaringer enten i forkant av eller direkte etter en regel (og eventuelle eksempel). Fra og med kapittel 7 er noen forklaringer lagt til den avsluttende seksjonen \textsl{Forklaringer}. Dette indikerer at de kan vere noe krevende å forstå og/eller at regelen er så intuitiv at mange vil oppleve det som overflødig å få den forklart. \vsk

\textbf{Boka si oppbygging}\\
Boka er delt inn i en \textsl{Del I} og en \textsl{Del II}. \textsl{Del I} handler i stor grad om å bygge en grunnleggende forståelse av tallene våre, og hvordan vi regner med dem. \textsl{Del II} introduserer konseptet algebra og de nært beslektede temaene potenser, likninger og funskjoner. I tillegg har både \textsl{Del I} og \textsl{Del II} avsluttende kapittel som handler om geometri. \vsk

\textbf{Kommende oppdateringer}\\
Det er tenkt at hvert kapittel skal avsluttes med en oppgavedel. Dette vil være på plass innen 23. august.
\vfill
\newpage
\st{
Kjære leser. \vsk

Denne boka er i utgangspunktet gratis å bruke, men jeg håper du forstår hvor mye tid og ressurser jeg har brukt på å lage den. Hvis du ender opp med å like boka, håper jeg derfor du kan donere 50\,kr via Vipps til 90559730 eller via \net{https://www.paypal.com/donate?hosted_button_id=M5PNVC6J7PBYY}{PayPal}. Vær vennlig å markere donasjonen med ''Mattebok'' ved bruk av Vipps. Pengene vil bli brukt til å fortsette arbeidet med å lage lærebøker som er med på å gjøre matematikk tilgjengeleg for alle.
På forhand takk! \vsk

Boka blir oppdatert så snart som råd når skrivefeil og lignende blir oppdaget, jeg vil derfor råde alle til å laste ned en ny versjon i ny og ne ved å følge \net{https://drive.google.com/file/d/1WiS51PH0V7FKyO-XZSedae_IfhTOfCaH/view?usp=sharing}{denne linken}.\vsk

Nynorskversjonen av boka finner du \net{https://github.com/sindrsh/FirstPrinciplesOfMath/blob/master/MB.pdf}{her}.\vsk

For spørsmål, ta kontakt på mail: \tt{sindre.heggen@gmail.com} 
}

\subsection*{Takk til}
Anne Jordal Myrset \os
Charlotte Merete Dahl\vsk

For mange gode innspill og kommentarer.
\end{document}

