\input{../../doc}
\input{../../preamb}

\begin{document}

\subsection{Kilo-sisten}
	\info
	{
	\ovlist{
	\item Øving på prefikser.	
	}	
	}
	{
	Utskrift av vedlagte ark og lamineringsmaskin
	}
	{20 min}
	{}
	{
	Ute		
	}
\gjen{
\textit{Forberedelser:} Prefikser på vedlagte ark blir enkeltvis klipt ut og laminert.
\begin{enumerate}
	\item Lærer bestemmer to forskjellige områder hvor elevene skal starte/ende opp. Det bør være minst 25 meter mellom områdene. 
	\item På det éne området legges 1000, 100 osv, på det andre legges KILO, HEKTO osv.
	\item Lærer deler ut én brøk i hånda på hver elev.
	\item 1-2 elever blir plukket ut til å ''ha den'', og stiller seg på midten av området.
	\item Når elevene står på området med tall/navn, skal lærer rope ett av disse tallene/navnene. For elevene er det da om å gjøre å komme seg til det samsvarende navnet/tallet på det andre området uten å bli tatt. Den som blir tatt blir med på å ''ha den'' ved neste opprop. 
\end{enumerate}
\textit{Tips:} Det kan være greit å innføre en regel om at hvis en person har foten sin på det riktige arket, holder det for andre elever å holde en hånd på skuldra til denne personen. Da unngår man knuffing og krangling om å være på rett ark.
}
\eks{
Elevene står på området med tall og lærer roper ''1000''. Da skal elevene skynte seg over til det andre området og finne arket det står 'KILO' på. Når alle elevene har kommet til dette området, roper lærer ''MILLI''. Da skal elevene skynte seg over til det andre området og finne arket det står '1/1000' på.
}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{} \vspace{1cm}
\begin{center}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{KILO (k)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{1000}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{HEKTO (h)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{100}}
\end{center}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{} \vspace{1cm}
\begin{center}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{DEKA (da)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{10}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{L/g/m}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{1}}
\end{center}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{} \vspace{1cm}
\begin{center}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{DESI (d)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{1/10}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{CENTI (c)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{1/100}}
\end{center}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{} \vspace{1cm}
\begin{center}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{MILLI (m)}} \\
	\vspace{4cm}
	\fontsize{90}{30}{\textrm{1/1000}}
\end{center}



\end{document}